<h1 style="text-align:center"> 组合数学 </h1>



---

[TOC]

---



## 基础排列与组合

**Definition**：$C_n^m=\frac{n!}{m!(n-m)!}，A_n^m=\frac{n!}{(n-m)!}$. 

**Properties**：

- $C_n^m=C_n^{n-m}$. 

- **二项式定理**：$(x+y)^n=\sum\limits_{i=0}^n C_n^ix^{n-i}y^i$. 

- **多项式定理**：$(x_1+x_2+\cdots+x_m)^n=\sum\limits_{n_1+n_2+\cdots+n_m=n}C(n;n_1,n_2,\cdots,n_m)x_1^{n_1}x_2^{n_2}\cdots x_m^{n_m}$，其中，$C(n;n_1,n_2,\cdots,n_m)=\frac{n!}{n_1!n_2!\cdots n_m!}$. 

- $\sum\limits_{k=0}^n C_n^k=2^n$.                                                     【二项式定理中，令 $x=y=1$ 即可】

- $\sum\limits_{k=0}^n(-1)^kC_n^k=0$.                                             【二项式定理中，令 $x=1,y=-1$ 即可】

- $C_n^1+C_n^3+\cdots=C_n^0+C_n^2+\cdots$                    【由上一条性质容易推出】

- $\sum\limits_{k=0}^n2^kC_n^k=3^n$.                                                 【二项式定理中，令 $x=1,y=2$ 即可】

- **帕斯卡恒等式**：$C_{n+1}^k=C_n^{k-1}+C_n^k$.             【代数证明，组合证明皆可】

- $kC_n^k=nC_{n-1}^{k-1}$.                                                 【代数证明，组合证明皆可】

- **范德蒙德恒等式**：$C_{m+n}^r=\sum\limits_{k=0}^rC_m^{r-k}C_n^k$.       【组合证明：从分别有 $m$ 和 $n$ 个元素的集合中共取出 $r$ 个元素】

- $C_{2n}^n=\sum\limits_{k=0}^n(C_n^k)^2$.                                              【范德蒙德恒等式中，令 $m=n=r$ 即可】

- $C_{n+1}^{r+1}=\sum\limits_{k=r}^nC_k^r$. 

  【组合证明：左式为包含 $r+1$ 个 $1$ 的 $n+1$ 位 $01$ 串总数；右式为第 $k+1$ 位为最后一个 $1$、前 $k$ 位有 $r$ 个 $1$ 的 $01$ 串总和，二者相等】

**Theorems**：

- 有重复的排列：$n$ 个元素的集合中允许重复的 $r$ 排列数是 $n^r$. 

- 有重复的组合：$n$ 个元素的集合中允许重复的 $r$ 组合有 $C_{n+r-1}^r=C_{n+r-1}^{n-1}$ 个. 

  【对 $r$ 颗星和 $n-1$ 条竖线进行组合】

- 有相同的 $n_1$ 个类型 $1$ 物品、相同的 $n_2$ 个类型 $2$ 物品、……、相同的 $n_k$ 个类型 $k$ 的物品，则该 $n$ 个物品排列数为 $C(n;n_1,n_2,\cdots,n_k)=\frac{n!}{n_1!n_2!\cdots n_k!}$. 

- $n$ 个**有标号**物品放入 $k$ 个**有标号**盒子使得第 $i$ 个盒子放入 $n_i$ 个物品方案数 $C(n;n_1,n_2,\cdots,n_k)=\frac{n!}{n_1!n_2!\cdots n_k!}$. 

- $n$ 个**无标号**物品放入 $k$ 个**有标号**盒子中的方案数 $=$ 有重复的组合 $=C_{k+n-1}^n=C_{k+n-1}^{k-1}$. 

- $n$ 个**有标号**物品放入 $k$ 个**无标号**盒子中的方案数 $=$ **第二类斯特林数** $S(n,k)$（详见后文）. 

- $n$ 个**无标号**物品放入 $k$ 个**无标号**盒子中的方案数 $=$ **正整数划分** $p_k(n)$. 



## 生成排列和组合

### 按字典序生成下一个排列

- **Algorithm**：从后往前寻找第一个比后一项小的项 $a_j$（即 $a_j<a_{j+1}$ 且 $a_{j+1}>a_{j+2}>\cdots>a_n$），将 $a_{j+1},\cdots,a_n$ 中大于 $a_j$ 的最小项 $a_k$ 放在第 $j$ 个位置上，然后从小到大列出 $a_j,\cdots,a_n$ 中其他元素，放在第 $j+1$ 到第 $n$ 个位置上. 

- **Complexity**：$O(n)$ 

- **Code**：

  ```cpp
  inline bool nextPermutation(int a[], int n){
  // if return false, then all the permutations have been generated
  	int j = n - 1, k = n;
  	while(a[j] >= a[j+1])	j--;
  	if(!j)	return false;
  	while(a[j] >= a[k])	k--;
  	swap(a[k], a[j]);
  	int l = j + 1, r = n;
  	while(r > l)	swap(a[l++], a[r--]);
  	return true;
  }
  ```

### 按字典序生成下一个位串

- **Algorithm**：模拟二进制数加一，即从后往前找到第一个 $0$，将其变成 $1$ 并将其右边所有 $1$ 变成 $0$. 

- **Complexity**：$O(n)$ 

- **Code**：

  ```cpp
  inline void nextBitString(char s[], int n){
  //s[n-1]s[n-2]...s[0] is a bit string which is not 11...1
  	int k = 0;
  	while(s[k] == '1'){
  		s[k] = '0';
  		k++;
  	}
  	s[k] = '1';
  }
  ```

### 按字典序生成下一个 $r$ 组合

- **Algorithm**：从后往前找到第一个 $a_i\neq n-r+i$ 的 $a_i$，用 $a_i+1$ 代替 $a_i$，且对于 $j=i+1,i+2,\cdots,r$，用 $a_j+j-i+1$ 代替 $a_j$. 

- **Complexity**：$O(n)$ 

- **Code**：

  ```cpp
  inline bool nextCombination(int a[], int n, int r){ // n elements, r-combination
  	int i = r;
  	while(a[i] == n - r + i)	i--;
  	if(!i)	return false;
  	a[i] = a[i] + 1;
  	for(int j = i + 1; j <= r; j++)
  		a[j] = a[i] + j - i;
  	return true;
  }
  ```



##卢卡斯定理

**Theorem**：设 $p$ 为**素数**，则 $C_n^m\mod p= C_{\lfloor n/p\rfloor}^{\lfloor m/p\rfloor}\times C_{n\mod p}^{m\mod p}\mod p$. 

**Understanding**：将 $m,n$ 均写作 $p$ 进制数，则 $C_n^m\mod p$ 等于取出 $m,n$ 的每一位做组合数后相乘。

**Correctness**：暂略。

**Application**：组合数取模：求解当 $p$ 为**素数**且 $n,m$ 较大时的 $C_n^m\mod p$. 

**Code**：

```cpp
LL C(LL n, LL m, LL p){
	if(m > n)	return 0;
	return fac[n] * inv[fac[m]] % p * inv[fac[n-m]] % p;
}

LL lucas(LL n, LL m, LL p){
	if(m == 0)	return 1;
	return C(n%p, m%p, p) * lucas(n/p, m/p, p) % p;
}
```



## 扩展卢卡斯定理

**Theorem**：设 $p$ 是正整数（不保证是素数），则 $C_n^m\mod p$ 的求解步骤如下：设 $p=\prod {p_i}^{k_i}$，则对于每个 ${p_i}^{k_i}$，若已经求出了 $C_n^m\mod {p_i}^{k_i}$，利用中国剩余定理合并答案即可，问题转化为求解 $C_n^m\mod p^k$，其中 $p$ 为质数。 由于 $C_n^m=\frac{n!}{m!(n-m)!}$，未完待续.



## 第一类 $Stirling$ 数

**Definition**：$n$ 个人围坐 $k$ 张圆桌，每张圆桌至少有一个人的方案数. 每一桌每一个人左右邻座相同被认为是同一种方案. 记作 $s(n,k)$ 或 $\begin{bmatrix}n\\k\end{bmatrix}$. 

**Theorems**：

- 递推式：$\begin{cases}\begin{bmatrix}n\\k\end{bmatrix}=\begin{bmatrix}n-1\\k-1\end{bmatrix}+(n-1)\begin{bmatrix}n-1\\k\end{bmatrix}\\\begin{bmatrix}n\\0\end{bmatrix}=0,\begin{bmatrix}n\\1\end{bmatrix}=(n-1)!\end{cases}$. 

**Properties**：

- $\begin{bmatrix}n\\n-1\end{bmatrix}=C_n^2$. 【组合证明易证】
- $\begin{bmatrix}n\\n-2\end{bmatrix}=2C_n^3+3C_n^4$. 【组合证明易证】
- $\sum\limits_{j=1}^n \begin{bmatrix}n\\j\end{bmatrix}=n!$. 

**Solution**：



## 第二类 $Stirling$ 数

**Definition**：将 $n$ 个**有标号**物品放入 $k$ 个**无标号**盒子中的方案数称为第二类 $Stirling$ 数，记作 $S(n,k)$ 或 $\begin{Bmatrix}n\\k\end{Bmatrix}$. 

**Theorems**：

- $k$ 阶递推式：$\begin{Bmatrix}n\\k\end{Bmatrix}=\sum\limits_{i=1}^k (-1)^{i-1}\begin{Bmatrix}n\\i\end{Bmatrix}$. 【组合证明易证】
- $2$ 阶递推式：$\begin{Bmatrix}n\\k\end{Bmatrix}=\begin{Bmatrix}n-1\\k-1\end{Bmatrix}+k\begin{Bmatrix}n-1\\k\end{Bmatrix}$. 【组合证明易证】
- 通项公式：$\begin{Bmatrix}n\\k\end{Bmatrix}=\frac{1}{k!}\sum\limits_{i=0}^{k}(-1)^iC_k^i(k-i)^n=\sum\limits_{i=0}^{k}\frac{(-1)^i}{i!}\times\frac{(k-i)^n}{(k-i)!}$. 

**Solution**：上述通项公式最后的形式是一个卷积式，预处理后 $FFT$ 或 $NTT$ 解之. 



## $Catalan$ 数

**Definition**：$C_n$. 

**Theorems**：

- 递推式1：$C_{n+1}=C_0C_n+C_1C_{n-1}+\cdots+C_nC_0$. 
- 递推式2：$C_n=\frac{4n-2}{n+1}C_{n-1}$. 
- 通项公式：$C_n=C_{2n}^n-C_{2n}^{n-1}=\frac{1}{n+1}C_{2n}^{n}$. 

**Applications**：进出栈方案数、共 $n$ 个节点的二叉树个数、凸多边形三角剖分方案数、共 $n$ 个叶子结点的满二叉树个数、合法括号序列数、不过对角线的向右/向上走方案数……



## 约瑟夫问题

**Definition**：$n$ 个人站成一个圆圈，依次报数，每报到 $m$ 退圈，记最后留下的人编号为 $J(n)$. 

**Theorems**：

- $J(n)=(J(n-1)+m)\mod n$. 
- 特别地，$m=2$ 时，有 $J(2n)=2J(n)-1,J(3n+1)=2J(n)+1$. 



## 特征方程求解线性递推关系

**Theorem 1**（求解常系数线性齐次递推关系）：设 $c_1,c_2.\cdots.c_k\in\R$，假设特征方程
$$
r^k-c_1r^{k-1}-\cdots-c_k=0
$$
有 $k$ 个不相等的根 $r_1,r_2,\cdots,r_k$. 那么序列 $\{a_n\}$ 是递推关系
$$
a_n=c_1a_{n-1}+\cdots+c_ka_{n-k}
$$
的解，当且仅当
$$
a_n=\alpha_1r_1^n+\cdots+\alpha_kr_k^n
$$
其中， $n=0,1,2,\cdots$，$\alpha_1,\cdots,\alpha_k$ 是常数. 

**Theorem 2**（求解常系数线性齐次递推关系）：设 $c_1,c_2.\cdots.c_k\in\R$，假设特征方程
$$
r^k-c_1r^{k-1}-\cdots-c_k=0
$$
有 $t$ 个不相等的根 $r_1,r_2,\cdots,r_t$，其重数分别为 $m_1,m_2,\cdots,m_t$，满足 $m_i\geq1,i=1,2,\cdots,t$，且 $m_1+m_2+\cdots+m_t=k$. 那么序列 $\{a_n\}$ 是递推关系
$$
a_n=c_1a_{n-1}+\cdots+c_ka_{n-k}
$$
的解，当且仅当
$$
a_n=(\alpha_{1,0}+\alpha_{1,1}n+\cdots+\alpha_{1,m_1-1}n^{m_1-1})r_1^n\\+(\alpha_{2,0}+\alpha_{2,1}n+\cdots+\alpha_{2,m_2-1}n^{m_2-1})r_2^n\\+\cdots+(\alpha_{t,0}+\alpha_{t,1}n+\cdots+\alpha_{t,m_t-1}n^{m_t-1})r_t^n
$$
其中， $n=0,1,2,\cdots$，$\alpha_{i,j}$ 是常数，$1\leq i\leq t$ 且 $0\leq j\leq m_i-1$. 

**Theorem 3**（求解常系数线性非齐次递推关系）：若 $\{a_n^{(p)}\}$ 是常系数非齐次线性递推关系
$$
a_n=c_1a_{n-1}+\cdots+c_ka_{n-k}+F(n)
$$
的一个特解，那么每个解都是 $\{a_n^{(p)}+a_n^{(h)}\}$ 的形式，其中 $\{a_n^{(h)}\}$ 是相伴的齐次递推关系
$$
a_n=c_1a_{n-1}+\cdots+c_ka_{n-k}
$$
的一个解. 



## 生成函数

**Definition 1**：无限实数序列 $a_0,a_1,\cdots,a_k,\cdots$ 的生成函数是无穷级数
$$
G(x)=a_0+a_1x+\cdots+a_kx^k+\cdots=\sum\limits_{k=0}^\infty a_kx^k
$$
**Definition 2**：有限实数序列 $a_0,a_1,\cdots,a_n$ 的生成函数是和式
$$
G(x)=a_0+a_1x+\cdots+a_nx^n=\sum\limits_{k=0}^n a_kx^k
$$
**Application**：

- 解决有一定约束条件下的计数 $n$ 元素集合的 $r$  组合问题，该问题与计数形如 $e_1+e_2+\cdots+e_n=C$ 方程的解是等价的，其中 $C$ 为常数，$e_i$ 是具有某些约束的非负整数. 

  例如：求 $e_1+e_2+e_3=17$ 的解的个数，其中，$2\leq e_1\leq5,3\leq e_2\leq6,4\leq e_3\leq7$. 

  解：具有上述限制的解的个数是 $(x^2+x^3+x^4+x^5)(x^3+x^4+x^5+x^6)(x^4+x^5+x^6+x^7)$ 的展开式的 $x^{17}$ 的系数. 

- 求解递推关系. 

  写出生成函数，根据递推关系写出生成函数的方程式，解出生成函数，化为 $\sum a_kx^k$ 的形式，从而得到 $a_n$ 表达式. 

**常用生成函数表**：

|                            $G(x)$                            |                          $a_k$                           |
| :----------------------------------------------------------: | :------------------------------------------------------: |
|            $(1+x)^n=\sum\limits_{k=0}^n C_n^kx^k$            |                         $C_n^k$                          |
|          $(1+ax)^n=\sum\limits_{k=0}^n C_n^ka^kx^k$          |                        $C_n^ka^k$                        |
|         $(1+x^r)^n=\sum\limits_{k=0}^n C_n^kx^{rk}$          | $\begin{cases}C_n^{k/r}&r\mid k\\0&otherwise\end{cases}$ |
|       $\frac{1-x^{n+1}}{1-x}=\sum\limits_{k=0}^n x^k$        |     $\begin{cases}1&k\leq n\\0&otherwise\end{cases}$     |
|         $\frac{1}{1-x}=\sum\limits_{k=0}^\infty x^k$         |                           $1$                            |
|       $\frac{1}{1-ax}=\sum\limits_{k=0}^\infty a^kx^k$       |                          $a^k$                           |
|      $\frac{1}{1-x^r}=\sum\limits_{k=0}^\infty x^{rk}$       |     $\begin{cases}1&r\mid k\\0&otherwise\end{cases}$     |
|     $\frac{1}{(1-x)^2}=\sum\limits_{k=0}^\infty(k+1)x^k$     |                          $k+1$                           |
| $\frac{1}{(1-x)^n}=\sum\limits_{k=0}^\infty C_{n+k-1}^kx^k$  |                      $C_{n+k-1}^k$                       |
| $\frac{1}{(1+x)^n}=\sum\limits_{k=0}^\infty C_{n+k-1}^k(-1)^kx^k$ |                   $(-1)^kC_{n+k-1}^k$                    |
| $\frac{1}{(1-ax)^n}=\sum\limits_{k=0}^\infty C_{n+k-1}^ka^kx^k$ |                     $C_{n+k-1}^ka^k$                     |
|         $e^x=\sum\limits_{k=0}^\infty\frac{x^k}{k!}$         |                      $\frac{1}{k!}$                      |
|  $\ln(1+x)=\sum\limits_{k=0}^\infty\frac{(-1)^{k+1}}{k}x^k$  |                  $\frac{(-1)^{k+1}}{k}$                  |

