<h1 style="text-align: center"> 快速数论变换 </h1>

<h2 style="text-align: center"> Number Theory Transfrom </h2>



**Idea**：只需将 $\textbf{FFT}$ 与 $\textbf{NTT}$ 之间建立起映射关系即可。

$\textbf{FFT}$ 的关键在于**单位复数根** $\omega$，它定义为 $\omega^n=1$，其中**主 $n$ 次复数根**定义为 $\omega_n=e^{2\pi i/n}$，满足消去、折半、求和引理。

那么在模 $p$ 意义下，考虑 $p$ 的**原根** $g$，与 $\omega_n$ 对应的便是 $g^{\frac{p-1}{n}}$，满足 $\left(g^{\frac{p-1}{n}}\right)^n\equiv g^{p-1}\equiv1\pmod p$，当然这里要求 **$n$ 是 $p-1$ 的因子**。下面证明 $g^{\frac{p-1}{n}}$ 也满足消去、折半、求和引理：

- 消去引理：$\left(g^{\frac{p-1}{dn}}\right)^{dk}=\left(g^{\frac{p-1}{n}}\right)^k$，证明显然；
- 折半引理：$\left(g^{\frac{p-1}{n}}\right)^2=g^{\frac{p-1}{n/2}}$，证明显然；
- 求和引理：$\sum\limits_{j=0}^{n-1}\left(g^{\frac{p-1}{n}}\right)^{kj}\equiv\frac{\left(g^{\frac{p-1}{n}}\right)^{kn}-1}{\left(g^{\frac{p-1}{n}}\right)^k-1}\equiv\frac{g^{(p-1)k}-1}{g^{(p-1)k/n}-1}\equiv0\pmod p$，证明显然。

于是乎，关于 $\textbf{FFT}$ 的一切也成立于 $\textbf{NTT}$，只需将 $\omega_n$ 换成 $g^{\frac{p-1}{n}}$ 即可。



由于 $n$ 是 $2$ 的幂次，又是 $p-1$ 的因子，所以 $p$ 是形如 $c\cdot2^k+1$ 形式的素数，常用：

|                 $p$                 | $g$  | $\text{inv}(g)$ |          $n$ 的上界          |
| :---------------------------------: | :--: | :-------------: | :--------------------------: |
| $998244353=7\times17\times2^{23}+1$ | $3$  |   $332748118$   |  $n\leqslant2^{23}=8388608$  |
|   $1004535809=479\times2^{21}+1$    | $3$  |   $334845270$   | $n\leqslant 2^{21}=2097152$  |
|     $469762049=7\times2^{26}+1$     | $3$  |   $156587350$   | $n\leqslant 2^{26}=67108864$ |



**Code**：

```cpp
const LL MOD = 998244353;
const LL G = 3;
const LL invG = 332748118;

namespace NTT{
	int n;
	vector<int> rev;
	inline void preprocess(int _n, int _m){
		int cntBit = 0;
		for(n = 1; n <= _n + _m; n <<= 1, cntBit++);
		// n == 2^cntBit is a upper bound of _n+_m
		rev.resize(n);
		for(int i = 0; i < n; i++)
			rev[i] = (rev[i>>1]>>1) | ((i&1) << (cntBit-1));
			// rev[k] is bit-reversal permutation of k
	}
	inline void ntt(vector<LL> &A, int flag){
		// flag == 1: NTT; flag == -1: INTT
		A.resize(n);
		for(int i = 0; i < n; i++) if(i < rev[i]) swap(A[i], A[rev[i]]);
		for(int m = 2; m <= n; m <<= 1){
			LL wm = flag == 1 ? fpow(G, (MOD-1)/m) : fpow(invG, (MOD-1)/m);
			for(int k = 0; k < n; k += m){
				LL w = 1;
				for(int j = 0; j < m / 2; j++){
					LL t = w * A[k+j+m/2] % MOD, u = A[k+j];
					A[k+j] = (u + t) % MOD;
					A[k+j+m/2] = (u - t + MOD) % MOD;
					w = w * wm % MOD;
				}
			}
		}
		if(flag == -1){
			LL inv = fpow(n, MOD-2);
			for(int i = 0; i < n; i++)
				(A[i] *= inv) %= MOD;
		}
	}
}

int main(){
	// ... input
	NTT::preprocess(n, m);
	NTT::ntt(f, 1); // f used to be coefficients, now they're point-values
	NTT::ntt(g, 1); // g used to be coefficients, now they're point-values
	for(int i = 0; i < NTT::n; i++)	f[i] = f[i] * g[i];
	NTT::ntt(f, -1); // f used to be point-values, now they're coefficients
	// ... output
	return 0;
}
```

