<h1 style="text-align: center"> 反演原理 </h1>

<h2 style="text-align: center"> Inversion Principle </h2>

$$
\newcommand{\stra}[2]{\begin{bmatrix}{}#1\\{}#2\end{bmatrix}}
\newcommand{\strb}[2]{\begin{Bmatrix}{}#1\\{}#2\end{Bmatrix}}
$$

已知：
$$
g(n)=\sum_{k=0}^n a_{k,n} f(k)
$$
反演：
$$
f(n)=\sum_{k=0}^nb_{k,n}g(k)
$$

## 反演原理

下面探究怎样的函数能够反演：

由于
$$
\sum_{k=0}^nb_{k,n}g(k)=\sum_{k=0}^nb_{k,n}\sum_{i=0}^ka_{i,k}f(i)=\sum_{i=0}^nf(i)\sum_{k=i}^na_{i,k}b_{k,n}
$$
要使之等于 $f(n)$，则必有：
$$
\sum_{k=i}^na_{i,k}b_{k,n}=[i=n]
$$
即满足该式的函数能够反演。



## 二项式反演

令 $a_{i,n}=b_{i,n}=(-1)^i\binom{n}{i}$，则：
$$
\begin{align}
\sum_{k=i}^na_{i,k}b_{k,n}&=\sum_{k=i}^n(-1)^{k+i}\binom{n}{k}\binom{k}{i}\\
&=\sum_{k=i}^n(-1)^{k+i}\binom{n}{i}\binom{n-i}{k-i}&&三项式版恒等式\\
&=(-1)^i\binom{n}{i}\sum_{k=i}^n(-1)^k\binom{n-i}{k-i}\\
&=\binom{n}{i}\sum_{t=0}^{n-i}(-1)^t\binom{n-i}{t}&&t=k-i\\
&=\binom{n}{i}(1-1)^{n-i}&&二项式定理\\
&=[i=n]
\end{align}
$$
满足反演原理！故得到**二项式反演**公式：
$$
g(n)=\sum_{k=0}^n(-1)^k\binom{n}{k}f(k)\iff f(n)=\sum_{k=0}^n(-1)^k\binom{n}{k}g(k)
$$
或写作另一个形式：
$$
g(n)=\sum_{k=0}^n\binom{n}{k}f(k)\iff f(n)=\sum_{k=0}^n(-1)^{n-k}\binom{n}{k}g(k)
$$


## 莫比乌斯反演

令 $a_{i,n}=[i\mid n],\,b_{i,n}=\mu\left(\frac{n}{d}\right)[i\mid n]$，则：
$$
\begin{align}
\sum_{k=i}^na_{i,k}b_{k,n}&=\sum_{k=i}^n[i\mid k][k\mid n]\mu\left(\frac{n}{k}\right)\\
&=[i\mid n]\sum_{r\mid d}\mu\left(\frac{d}{r}\right)&&设\;k=ri,n=di\\
&=[i\mid n][d=1]&&定义：\sum_{k\mid n}\mu(k)=[n=1]\\
&=[i=n]
\end{align}
$$
满足反演原理！故得到**莫比乌斯反演**公式：
$$
g(n)=\sum_{d\mid n}f(d)\iff f(n)=\sum_{d\mid n}\mu(d)g\left(\frac{n}{d}\right)
$$


## 集合反演

令 $a_{T,S}=b_{T,S}=[T\subseteq S](-1)^{|T|}$，则：
$$
\begin{align}
\sum_{R=T}^S a_{T,R}b_{R,S}&=\sum_{R=T}^S[T\subseteq R][R\subseteq S](-1)^{|T|+|R|}\\
&=[T\subseteq S]\sum_{R'\subseteq S'}(-1)^{|R'|}&&设\;R=R'+T,S=S'+T\\
&=[T\subseteq S]\sum_{|R'|=0}^{|S'|}\binom{|S'|}{|R'|}(-1)^{|R'|}\\
&=[T\subseteq S](1-1)^{|S'|}&&二项式定理\\
&=[T\subseteq S][|S'|=0]\\
&=[T=S]
\end{align}
$$
满足反演原理！故得到**集合反演**公式：
$$
g(S)=\sum_{T\subseteq S}(-1)^{|T|}f(T)\iff f(S)=\sum_{T\subseteq S}(-1)^{|T|}g(T)
$$
或写作另一个形式：
$$
g(S)=\sum_{T\subseteq S}f(T)\iff f(S)=\sum_{T\subseteq S}(-1)^{|S|-|T|}g(T)
$$



## 斯特林反演

令 $a_{i,n}=(-1)^i\stra{n}{i},\,b_{i,n}=(-1)^i\strb{n}{i}$，则：
$$
\begin{align}
\sum_ka_{i,k}b_{k,n}&=\sum_k(-1)^i\stra{k}{i}(-1)^k\strb{n}{k}\\
&=(-1)^{n-i}\sum_k(-1)^{n-k}\strb{n}{k}\stra{k}{i}\\
&=(-1)^{n-i}[i=n]&&反转公式\\
&=[i=n]
\end{align}
$$
满足反演原理！故得到**斯特林反演**公式：
$$
g(n)=\sum_k(-1)^k\strb{n}{k}f(k)\iff f(n)=\sum_k(-1)^k\stra{n}{k}g(k)
$$

或写作另一个形式：
$$
\begin{align}
g(n)=\sum_k\strb{n}{k}f(k)&\iff f(n)=\sum_k(-1)^{n-k}\stra{n}{k}g(k)\\
g(n)=\sum_k\stra{n}{k}f(k)&\iff f(n)=\sum_k(-1)^{n-k}\strb{n}{k}g(k)
\end{align}
$$
